\chapter{LANDASAN TEORI}

\section{Deskripsi Teori Yang Sama}
\subsection{Analisis Sistem Pengangkutan Sampah Kota Surakarta Dengan Metode Penyelesaian \textit{Vehicle Routing Problem (VRP)}}
Penelitian ini dilakukan untuk menemukan solusi dari permasalahan sampah dengan cara membuat rute pengangkutan sampah yang efektif dan efisien pada setiap wilayah yang ada dengan keterbatasan unit truk pengangkut (dump truck). Penentuan rute dapat diselesaikan dengan menggunakan metode VRP (Vehicle Routing Problem) yang didalamnya terdapat algoritma penghematan. Tujuan dari metode tersebut untuk meminimalkan total jarak perjalanan semua kendaraan dan untuk meminimalkan secara tidak langsung jumlah kendaraan yang diperlukan dalam melayani semua tempat pemberhentian. \cite{chandra2018optimasi}.

\subsection{\textit{Optimasi Vehicle Routing Problem (VRP)} Dengan Pendekatan Metaheuristik(Studi Kasus Distribusi Bahan Baku Makanan)}
Tujuan dari makalah ini adalah untuk merancang sebuah solusi dari permasalahan rute kendaraan dalam mendistribusikan bahan dengan menggunakan perbandingan 4 jenis algoritma metaheuristik yaitu: Algoritma Genetika (GA), Particle Swarm Optimization (PSO), Ant Colony Optimization (ACO) dan Cross Entropy (CE) dengan beberapa kombinasi parameter yang digunakan untuk menjalankan algoritma. Kami menggunakan studi kasus masalah routing dari perusahaan distribusi dalam mendistribusikan bahan baku pada outlet- outletnya, yang memiliki 10 node (outlet),dengan menggunakan data dari posisi node dan tingkat lintasan (waktu kedatangan pada node).Hasil dari 4 (empat) algoritma ditemukan bahwa GA, PSO dan ACO memiliki nilai optimasi yang lebih baik daripada iterasi CE dan membutuhkan lebih banyak sumber daya untuk waktu komputasi. Dalam kesimpulan akhir diperoleh waktu komputasi paling cepat adalah CE, sedangkan waktu komputasi paling lambat adalah GA, waktu yang memungkinkan untuk distribusi per hari ± 6 jam ditetapkan jumlah kendaraan yang dibutuhkan sebanyak 3 unit, dengan total jarak 60 km dan total waktu 6 jam (kecepatam rata-rata 10km/jam).\cite{soenandi2017optimasi}.

\subsection{Usulan Rute Distribusi Kopi Arabika Premium Menggunakan Metode Nearest Neighbour dan Tabu Search di PT. X}
Permasalahan yang diteliti adalah rute yang dilewati kendaraan dalam mendistribusikan kopi arabika premium. Rute yang dilakukan perusahaan masih berdasarkan intuisi dari supir sehingga rute dan waktu yang dilalui belum optimal. Untuk memecahkan masalah tersebut dapat menggunakan Vehicle Routing Problem (VRP). Salah satu metode VRP yang digunakan adalah metode Nearest Neighbour. Setelah mendapatkan solusi awal dilakukan perbaikan menggunakan Tabu Search yang bertujuan mendapatkan jarak dan waktu yang minimum dari metode sebelumnya. Hasil tur untuk pendistribusian pertiga hari adalah 3 tur, pendistribusian perminggu 2 tur, dan pendistribusian gabungan 2 tur. Jumlah kendaraan yang digunakan tetap 2 unit kendaraan dimana masing-masing kendaraan mengalami overtime 3,5 jam. \cite{oktarina2016usulan}.

\subsection{Analisa Local Search Uuntuk Perbaikan Solusi VRP Pada Permasalahan Optimasi}
Teori graf mempunyai medan aplikasi yang luas khususnya pada permasalahan optimasi. Permasalahan Vehicle Routing Problem (VRP) merupakan kajian dalam teori graf yang dapat diaplikasikan pada permasalahan optimasi.  Multi Depot Vehicle Routing Problem (MDVRP), Vehicle Routing Problem with time window (VRPTW) dan gabungannya yaitu MDVRPTW merupakan varian VRP yang akan dianalisa perbaikan solusinya dengan strategi local search. Metode yang digunakan untuk menyelesaikan permasalahan varian VRP ini adalah algoritma self-developed, algoritma interchange descent dan algoritma exchange local search.  Strategi penyelesaian varian VRP adalah: tahap inisialisasi, tahap pengembangan dan tahap optimalisasi. Pada tahap pengembangan perbaikan solusi dianalisa dengan local search.  Hasil solusi akhir algoritma self developed lebih baik dibandingkan algoritma interchange descent. Algoritma interchange descent melakukan perbaikan inter route dan intra route mengakibatkan proses iterasi yang lama tetapi diperoleh kemungkinan solusi hasil perbaikan lebih banyak jika dibanding exchange local search. Penentuan total waktu tempuh dapat dilihat dari seberapa lama kendaraan melakukan perjalanan. Algoritma self developed menghasilkan total waktu tempuh kendaraan yang minimal dibandingkan dengan algoritma interchange descent. Analisa local search untuk perbaikan solusi MDVRP, VRPTW dan MDVRPTW berguna untuk identifikasi solusi terbaik pada implementasi permasalahan optimasi. \cite{wahyuningsih2017analisa}.


\section{Pengertian \textit{Just In Time}}
\textit{Just in Time} adalah satu pendekatan yang berusaha menghilangkan semua pemborosan,sesuatu yang tidak menambah nilai,di dalam kegiatan produksi dengan memproduksi berdasarkan atas jumlah barang yang benar-benar diperlukan secara tepat waktu pada saat dibutuhkan.\cite{kholil2019improving}
Akar sistem JIT mungkin bisa ditelusuri ke lingkungan Jepang. Karena kurangnya ruang dan kurangnya sumber daya alam, orang Jepang telah mengembangkan suatu sikap untuk tidak boros.Mereka memandang barang sisa dan pengerjaan ulang sebagai pemborosan dan karena itu berjuang untuk mendapatkan mutu yang sempurna.Mereka juga percaya bahwa penyimpanan sediaan merupakan pemborosan ruang dan mengikat hal-hal yang bernilai. Sesuatu yang tidak menyumbang nilai bagi produk dianggap sebagai pemborosan. Sebaliknya perusahaan-perusahaan AS,dengan tersedianya ruang yang luas dan paska bahan baku yang berlimpah,tidak memandang pemborosan dengan cara demikian. Akibatnya, sudah menjadi hakikat apabila filosofi  JIT berkembang di Jepang.
 \cite{lestari2017pengaruh}.

\section{Pengertian Sistem \textit{Milkrun}}
Sistem \textit{milkrun procurement} adalah sistem pengangkutan/pengambilan komponen dari sejumlah pemasok dengan menggunakan satu kendaraan dan pada waktu yang bersamaan, dan kotak kosong dikirimkan kembali kepada pemasok.\cite{puspitorini2018case}
Sistem  pengangkutan  ini  diterapkan  pertama  kali  pada tahun  1995.  Penamaan sistem ini  berasal  dari sistem tradisional dalam penjualan susu di negara-negara Barat, dimana si penjual susu berjalan dari satu pintu pelanggan ke pintu yang lain dengan membawa “dray” sesuai rute yang telah ditentukan untuk mengantarkan susu dan membawa kembali botol yang sudah kosong. Sistem ini telah diterapkan pada berbagai macam industri dan perusahaan manufaktur otomotif.\cite{klenk2015operating}
Hal-hal  yang  melatarbelakangi  pengembangan  sistem  milkrun  adalah tingginya biaya transportasi, rendahnya efisiensi kendaraan, tanggung jawab dan disiplin   pemasok  dan  atau  supir  yang  rendah,  serta  sulitnya  pengontrolan pengiriman   oleh   pembeli.   Kurangnya   disiplin   supir   diindikasikan   dengan keterlambatan kedatangan.  Pelaksanaan sistem milkrun dapat menentukan rute, jadwal (waktu), jenis dan jumlah komponen yang akan dikirim oleh beberapa truk dari para pemasok dengan asumsi bahwa seluruh truk harus mengembalikan palet kosong ke pusat permintaan pesanan (pabrik/perusahaan).


\section{\textit{Vehicle Routing Problem}}
Logistik mempunyai pengaruh yang signifikan terhadap biaya dan keputusan suatu perusahaan, logistik juga berpengaruh untuk menghasilkan level pelayanan kepada konsumen yang berbeda-beda. Tujuan akhir manajemen logistik adalah mendapatkan sejumlah barang atau jasa yang tepat pada tempat dan waktu yang tepat, serta kondisi yang diinginkan dengan memberikan kontribusi terbesar bagi perusahaan\cite{puspitorini2018case}.
Untuk mencapai tujuan akhir manajemen logistik, diperlukanlah suatu sistem distribusi produk yang :  
 
\begin{enumerate}
\item Memastikan bahwa produk yang tersedia pada waktu dan jumlah yang  tepat sesuai permintaan konsumen .
\item Memiliki kualitas yang terjamin .
\item Memperhatikan tingkat keselamatan dalam pendistribusiannya.
\end{enumerate} \cite{desiana2016penyelesaian}
Suatu perusahaan harus dapat mengoptimalkan sistem distribusinya agar dapat bersaing dengan perusahaan sejenis lainnya. Salah satu caranya adalah dengan pengoptimalan transportasi. Salah satu permasalahan dalam transportasi adalah Vehicle Routing Problems (VRP) yaitu merancang m set rute kendaraan dengan biaya rendah dimana tiap kendaraan berawal dan berakhir di depot, setiap konsumen hanya dilayani sekali oleh sebuah kendaraan, serta total permintaan yang dibawa tidak melebihi kapasitas kendaraan. Transportasi ini memberikan kontribusi biaya 1/3 sampai 2/3 dari total biaya distribusi.\cite{wibowo2015optimasi}



\subsection{Tujuan \textit{ Vehicle Routing Problem}}
\begin{enumerate}
\item Meminimalkan biaya transportasi global, terkait dengan jarak dan biaya tetap yang berhubungan dengan kendaraan .
\item Meminimalkan jumlah kendaraan (atau pengemudi) yang dibutuhkan untuk melayani semua konsumen .
\item Menyeimbangkan rute, untuk waktu perjalanan dan muatan kendaraan .
\item Meminimalkan penalti akibat service yang kurang memuaskan dari konsumen\cite{puspitorini2018case}.
\end{enumerate}


\subsection{Uji Validitas dan Reabilitas}
Pengujian dalam penelitian ini mengggunakan sifat data kuantitatif, sehingga data yang dihasilkan akan berupa angka. Hasil dari pengambilan instrument data diatas akan diuji validitasnya, apabila data tersebut dapat dikatakan valid maka tahap selanjutnya melakukan uji reliable suatu data penelitian. Sehingga hasil dari keduanya apakah data dari penelitian ini merupakan data yang termasuk valid atau tidak.







 